\input{../../../main.tex}
\graphicspath{ {pics/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Лекции}{11 класс}


\section*{Лекция 1 (отчасти повторение).}
\begin{itemize}
\item Что такое магнетизм (коротко)
\item Сила Лоренца, сила Ампера 
\item Закон Био--Саварра--Лапласа
\item Нахождение поля от витка с током на его оси, от прямого проводника,
\item Теорема Гаусса для напряженности магнитного поля
\item Теорема о циркуляции магнитного поля
\item Расчет индукции $B$ на оси соленоида (конечного и бесконечного)
\end{itemize}

\subsection*{Электромагнетизм}

Магнетизм --- форма взаимодействия двух движущихся зарядов.

Сила, действующая на заряд, равна $$\vec F_{\text{л}} = q[\vec v \vec B],$$ $\vec B$ --- магнитное поле.

\includegraphics{th01}

\begin{equation}
d\vec B = \frac{\mu\mu_0I}{4\pi}\frac{[d\vec l, \vec r]}{r^3}, \label{eq:bsl}
\end{equation}
здесь $\mu_0$ --- магнитная проницаемость вакуума, $\mu$ --- проницаемость вещества, $\vec r$ --- расстояние до точки, в которой определятся магнитная индукция. $I$ --- скаляр, направление тока учитывается в $d\vec r$.

\includegraphics{th02}

Для вывода $\vec B$ суммируются все заряды.

\includegraphics{th03}

$$dt = \frac{dl}{v}$$
$$I = \frac{dq}{dt} = \frac{dq \cdot v}{dl}$$
подставим в (\ref{eq:bsl}):
$$d\vec B = \frac{\mu\mu_0}{4\pi}\frac{dq [\vec v \vec r]}{r^3}$$
$$\vec F_A = I[d\vec l, \vec B]$$

\subsection*{Нахождение индукции магнитного поля от витка с током}
\includegraphics{th04}

Известны $I$ и $R$, $x$ --- произвольное.
$$d\vec B = \frac{\mu\mu_0I}{4\pi}\frac{[d\vec l, \vec r]}{r^3} = 
\frac{\mu\mu_0I}{4\pi}\frac{[d\vec l, \vec r]}{(R^2+x^2)^{3/2}} =
\frac{\mu\mu_0I}{4\pi}\frac{dl\sqrt{R^2+x^2}}{(R^2+x^2)^{3/2}}$$

\includegraphics{th05}

Индукция от всех остальных точек будет образовывать воронку.
$$\cos\alpha = \frac{R}{\sqrt{R^2+x^2}}$$
$$dB_x = \frac{\mu\mu_0I}{4\pi}\frac{dl\sqrt{R^2+x^2}}{(R^2+x^2)^{3/2}}\cos\alpha$$
$$dB_x = \frac{\mu\mu_0IdlR}{4\pi(R^2+x^2)^{3/2}}$$
$$B = \int\displaylimits_0^{2\pi R} dB_x = 
\frac{\mu\mu_0IR}{4\pi(R^2+x^2)^{3/2}} \int\displaylimits_0^{2\pi R} dl =
\frac{\mu\mu_02\pi R^2I}{4\pi(R^2+x^2)^{3/2}} =
\frac{\mu\mu_0R^2I}{2(R^2+x^2)^{3/2}}$$

Предельные случаи:
\begin{enumerate}
\item $x \rightarrow \infty$
$$B = \frac{\mu\mu_0R^2\pi I}{2x^3\pi} = \frac{2\mu\mu_0p_x}{4\pi x^3},$$
здесь $p_x=S_{\text{витка}}I$ --- магнитный момент ($\vec p = SI\vec n$).

\item $x \rightarrow 0$
$$B = \frac{\mu\mu_0R^2I}{2R^3} = \frac{\mu\mu_0I}{2R}$$
\end{enumerate}

\subsection*{Магнитная индукция от провода с током}
\includegraphics{th06}

Разбиваем на маленькие кусочки.
$$dB = \frac{\mu\mu_0Idlr\sin\alpha}{4\pi r^3}$$
$$r = \frac{a}{\sin\alpha}$$
$$dB = \frac{\mu\mu_0Idla}{4\pi r^3}$$
Просуммируем по $dl$, учитывая, что $r = \sqrt{x^2+a^2}$:
$$dB = \frac{\mu\mu_0Idla}{4\pi(x^2+a^2)^{3/2}}$$
$x=a\tg\beta$, дифференцируем: $dx = \frac{ad\beta}{\cos^2\beta}$
$$dB = \frac{\mu\mu_0Ia}{4\pi} \frac{ad\beta}{\cos^2\beta} \frac{1}{(x^2+a^2)^{3/2}}$$
$$(x^2+a^2)^{3/2} = a^3(1+\tg^2\beta)^{3/2} = \frac{a^3}{\cos^3\beta}$$
$$dB = \frac{\mu\mu_0Ia^2d\beta\cos^3\beta}{4\pi\cos^2\beta a^3}$$
$$dB = \frac{\mu\mu_0I\cos\beta d\beta}{4\pi a}$$
$$B = \int\displaylimits_{-\gamma}^{\gamma}\frac{\mu\mu_0I\cos\beta d\beta}{4\pi a} =
\left.\frac{\mu\mu_0I}{4\pi a}\sin\beta\right|_{-\gamma}^{\gamma} = 
\frac{2L}{\sqrt{L^2+a^2}}\frac{\mu\mu_0I}{4\pi a}$$

Так же можно решить задачу для несимметричного расположения точки относительно провода.

\includegraphics{th07}

Предельный случай: $L \rightarrow \infty$, $\gamma \rightarrow 90^\circ$:
$$B = \frac{2\mu\mu_0I}{4\pi a}$$

\subsection*{Теорема Гаусса для индукции магнитного поля}
\includegraphics{th08}

Докажем, что поток вектора магнитного поля через замкнутую поверхность равен нулю.

\includegraphics{th09}

Поток: $d\Phi = d\vec S \cdot \vec B$.

\includegraphics{th10}

Линии индукции замкнуты в силу симметрии задачи.
Рассмотрим трубку между двумя линиями индукции (1 и 2).
Там одинаковый поток через любое сечение.

\subsection*{Циркуляция вектора по замкнутому контуру}
\includegraphics{th11}

Циркуляция --- $\oint\vec B d\vec l$.
$$\cos\beta dl = d\varphi r$$
$$\int\displaylimits_0^{2\pi}Bdl\cos\beta = \int\displaylimits_0^{2\pi}Bd\varphi\cdot r =
\int\displaylimits_0^{2\pi}\frac{2\mu\mu_0Ird\varphi}{4\pi r^3} = \mu\mu_0I$$

\includegraphics{th12}

\subsection*{Поле, созданное внутри конечного соленоида}
\includegraphics{th13}

Плотность витков $n$, сила тока $I$, радиус $R$.
$$dN=ndx$$
$$ndxI = dI_{\text{кольца}}$$
$$dB = \frac{\mu\mu_0dIR^2}{2(x^2+R^2)^{3/2}} = \frac{\mu\mu_0nIR^2dx}{2(x^2+R^2)^{3/2}}$$
--- индукция от одного кольца

\includegraphics{th14}

$$B = \int\displaylimits_{x_1}^{x_2}\frac{\mu\mu_0nIR^2dx}{2(x^2+R^2)^{3/2}}$$
$$x = R\tg\beta,\quad dx = \frac{d\beta}{\cos^2\beta},\quad (x^2+R^2)^{3/2} = \frac{R^3}{\cos^3\beta}$$
$$\int\frac{dx}{2(x^2+R^2)^{3/2}} = \int\frac{d\beta}{\cos^2\beta}\frac{\cos^3\beta}{R^3} = \int\frac{\cos\beta}{R^2} = \frac{\sin\beta}{R^2} + \const = \frac{x}{\sqrt{x^2+R^2}R^2} + \const$$
$$B = \frac{\cos\alpha_1 + \cos\alpha_2}{R^2}\frac{\mu\mu_0nR^2I}{2}$$

\section*{Лекция 2.}
\begin{itemize}
\item Магнитное поле в веществе, магнитная проницаемость
\item Классы магнетиков 
\item Магнитный момент витка
\item Магнитный поток
\item Вектор $H$; Намагниченность $J$; Теоремы о циркуляции $B$,$H$,$J$ 
\item Изменение $B$ и $H$ при переходе через границу раздела между двумя магнетиками
\item Закон электромагнитной индукции
\end{itemize}

\subsection*{Магнитное поле в веществе}
Проводник с током создает магнитное поле.
Вещества могут намагничиваться во внешнем магнитном поле.

1. Диамагнетики создают магнитное поле, направленное противоположно внешнему.
К ним относятся: инертные газы, серебро, золото, медь.

Магнитный момент (для витка с током): $\vec p_m = IS\vec n$.

\includegraphics{th15}

2. Парамагнетики: есть свой магнитный момент вне магнитного поля, $\Sigma\vec p_{mi} = 0$ при $\vec B = 0$. Во внешнем поле $\Sigma\vec p_{mi} \neq 0$, $\mu > 1$. Слабо реагируют на магнитное поле, но намагничиваются.

3. Ферромагнетики: $\Sigma\vec p_{mi} \neq 0$ при $\vec B = 0$. Состоят из доменов, у которых есть свой магнитный момент. Размер доменов --- порядка микрона. Это вещество будет создавать магнитное поле. Мы можем его перемагнитить.

\includegraphics{th16}

Петля гистерезиса.

\includegraphics{th17}

Для парамагнетиков петля будет очень узкая.

$J$ --- намагниченность. 
$$\vec J = \frac{d\vec p_m}{dV}$$
$$\vec B = \vec B_{\text{внеш}} + \vec B_{\text{микро}}$$

Рассмотрим намагниченный цилиндр.

\includegraphics{th18}
\includegraphics{th19}


Можем заменить маленькие циркулирующие токи на один большой по ободу.
$$\oint\vec Bd\vec l = \mu_0I = \mu_0(I_{\text{микро}}+I_{\text{макро}})$$

\includegraphics{th20}

Так идут магнитные линии.

$$\vec p_{m \text{цилиндра}} = \vec JV = \vec JhS$$
$$\vec p_m = I_{\text{боковой}}S\vec n$$
$$I_{\text{боковой}}\vec n = \vec Jh$$
$$\vec ni_{\text{бок}} = \vec J,\quad i_{\text{бок}} = \frac{I_{\text{боковой}}}{h}$$

Если микротоки в разных плоскостях, это тоже верно.

Рассмотрим контур.

\includegraphics{th21}

Ток по контуру создают только те микротоки, которые <<нанизаны>> на контур. Возьмем тороид по контуру, нанизанный на микротоки.

\includegraphics{th22}

$$dI = \vec Jd\vec l \quad\text{(по кусочку}~d\vec l\text{)}$$
$$\oint\vec Jd\vec l = I \quad\text{--- ток, пронизывающий площадку и текущий по сторонам}$$
$$\oint\vec Bd\vec l = \mu_0I_{\text{макро}} + \mu_0\oint\vec Jd\vec l$$
$$\oint(\vec B - \mu_0\vec J)d\vec l = \mu_0I_{\text{макро}}$$
$$\oint\left(\frac{\vec B}{\mu_0} - \vec J\right)d\vec l = I_{\text{макро}}$$
$$\vec H = \frac{\vec B}{\mu_0} - \vec J \quad\text{--- напряженность магнитного поля}$$

$$\vec B = \mu\mu_0\vec H$$

$$\oint\vec Bd\vec l = I\mu_0 \quad\text{(в вакууме)}$$

$$\vec B - \vec J\mu_0 = \mu_0\vec H$$
$$\vec J = \chi\vec H$$
$\chi$ --- магнитная восприимчивость

$$\vec B - \chi\vec H\mu_0 = \mu_0H$$
$$\vec B = (\chi + 1)\mu_0\vec H$$
$$\mu = \chi + 1$$
$\mu$ --- магнитная проницаемость вещества

$$\vec B = \mu\mu_0\vec H$$
$$\oint\vec Hd\vec l = I_{\text{макро}}$$

Рассмотрим две среды и разделяющую их плоскость.

\includegraphics{th23}

\includegraphics{th24}

$$h \ll l$$
$$\oint\vec B d\vec S = 0$$
$$\Phi_1 + \Phi_2 + \Phi_{\text{бок}} = 0$$
$$\vec B_1\vec nS_1 - \vec B_2\vec nS_2 = 0$$
$$B_{1n} = B_{2n}$$

\includegraphics{th25}

$$h \ll l$$
Поскольку макроток не течет, можем записать:
$$\oint\vec H d\vec l = I_{\text{макро}} = 0$$
$$\vec H_1 \vec \tau_1 l - \vec H_2 \vec \tau_2 l = 0$$
$$H_{\tau1} = H_{\tau2}$$

\includegraphics{th26}

$$\vec B_1 = \mu_1\mu_0\vec H_1, \quad \vec B_2 = \mu_2\mu_0\vec H_2$$
$$\frac{B_{1\tau}}{B_{2\tau}} = \frac{\mu_1}{\mu_2}$$
$$\frac{B_{1n}}{B_{2n}} = \frac{\mu_1 H_{1n}}{\mu_2 H_{2n}}$$
$$\frac{H_{1n}}{H_{2n}} = \frac{\mu_2}{\mu_1}$$

\subsection*{Электромагнитная индукция}
\includegraphics{th27}

Рассмотрим электроны этой перекладины --- на них действует сила Лоренца.
$$\vec{F_{\text{Л}}} = q[\vec v \vec B]$$
$$\vec E = \frac{\vec F}{q} = [\vec v \vec B]\quad\text{(стороннее, кулоновское)}$$
$$\mathscr{E} = \vec E \vec l = [\vec v \vec B]\vec l$$
$$\mathscr{E} = vBl\sin(\vec v, \vec B)\cos\alpha$$
$$dt\mathscr{E} = -vdtBl = -BdS$$
($dS$ --- площадь, заметенная перекладиной за $dt$)
$$\mathscr{E} = -\frac{BdS}{dt}$$
$$\mathscr{E} = -\frac{d\Phi}{dt}$$
Это верно для любого контура.

\section*{Лекция 3.}
\begin{itemize}
\item Самоиндукция
\item Энергия магнитного поля тока
\item Цепи переменного тока
\item Индуктивное сопротивление
\item Емкостное сопротивление
\item Импеданс
\item Способы представления токов, напряжений и ЭДС: аналитический, векторный, комплексный
\item Построение векторных диаграмм
\item Действующее значение тока и напряжения,
\item Полное сопротивление
\end{itemize}

\subsection*{Цепи переменного тока}
Переменный ток --- ток, который изменяется по направлению и/или силе.

Периодический ток --- зависимость тока от времени является периодической функцией.

\includegraphics{th28}

Синусоидальный ток --- мгновенное значение тока $i$ дается формулой $i(t) = I_m\sin(\omega t + \psi_i)$. Здесь $I_m$ --- амплитудное значение, $\psi_i$ --- начальная фаза.

Найдем ЭДС вращающейся рамки.

\includegraphics{th29}

$$S_n = S\sin\alpha$$

\includegraphics{th30}

$$\Phi = SB\sin\omega t$$
$$\mathscr{E} = -\frac{d\Phi}{dt} = \omega SB\cos\omega t$$

Способы представления синусоидальных токов:

1. Аналитический:  $i(t) = I_m\sin(\omega t + \psi_i)$ (сложение уравнений).

2. Графический (сложение графиков).

\includegraphics{th31}

3. Векторный.

\includegraphics{th32}

\includegraphics{th33}

4. Комплексные числа.

$$i(t) = I_me^{j(\omega t + \varphi_i)}$$
$$j^2 = -1$$

\includegraphics{th34}

$$z = a + bj = |z|e^{j\varphi}$$

\subsection*{Индуктивность}
\includegraphics{th35}

$L = \frac{\Phi_B}{I}$ --- индуктивность. Измеряется в генри (Гн).

При изменении тока также будет изменяться поток. По теореме о циркуляции
$$\oint\vec E d\vec l = -\frac{d\Phi_B}{dt}$$

Найдем напряжение на концах катушки:
$$\mathscr{E} = -\frac{d\Phi}{dt} = -L\frac{dI}{dt}$$
$$U_L = L\frac{di}{dt} = L\ddot q$$

Разность фаз между колебаниями тока и напряжения
$$i = I_m e^{j(\omega t + \varphi)}$$
$$U_L = L\frac{di}{dt} = LI_mj\omega e^{j(\omega t + \varphi)} = L\omega I_m e^{j(\omega t + \frac{\pi}{2} + \varphi)}$$

\includegraphics{th36}

Фаза напряжения опережает на $\frac{\pi}{2}$ фазу катушки.

$$U_L = Lj\omega I_me^{j(\omega t + \varphi)} = i(t) L\omega j$$
$$X_L = L\omega j\quad\text{--- индуктивное сопротивление}$$

\subsection*{Конденсаторы}
$$q = CU$$
$$\frac{dq}{dt} = i(t) = I_me^{j(\omega t + \varphi)}$$
$$i(t) = \frac{dq}{dt}= C\frac{dU}{dt}$$
$$U(t) = \frac{1}{C}\int dq = \frac{1}{C}\int \frac{I_m}{j\omega}e^{j(\omega t + \varphi)}d(j(\omega t + \varphi)) = \frac{I_m}{Cj\omega}e^{j(\omega t + \varphi)} + \const$$
$$U(t) = \frac{I_me^{j(\omega t + \varphi)}}{jC\omega} = \frac{i(t)}{jC\omega} = i(t)X_C$$

$$Z_L = X_L = L\omega j, \quad Z_C = X_C = \frac{1}{C\omega j}\quad\text{--- реактивное сопротивление}$$

$$U(t) = i(t)Z$$
Можем пользоваться законами из теории постоянного тока.

На реактивном сопротивлении, в отличие от активного, нет тепловых потерь. В этом случае энергия запасается и перераспределяется.

\section*{Лекция 4.}
\begin{itemize}
\item Колебательные контуры
\item Законы Кирхгофа для цепей с переменным током
\item Цепь с последовательным соединением элементов
\item Цепь с параллельным соединением элементов
\item Мощность, выделяющаяся в цепи
\item Активная, реактивная, полная мощность
\item Бонус (осталось время): вывод формулы энергии витка с известным магнитным моментов во внешнем магнитном поле
\end{itemize}

\includegraphics{th37}

$$u = U_me^{j\omega t}$$
$$U = U_R + U_L + U_C = i(X_L + X_C + R) = iZ$$

\includegraphics{th38}

$$|Z| = \sqrt{(|X_L|-|X_C|)^2 + R^2}$$
$$\tg\varphi = \frac{|X_L|-|X_C|}{R}$$

Рассмотрим параллельное подключение.

\includegraphics{th39}

$$i_LX_L = i_CX_C = i_RR = U_{\text{внеш}}$$
$$Zi_{\text{общ}} = U_{\text{внеш}}$$
$$i_L = \frac{U_{\text{внеш}}}{X_L}, \quad i_C = \frac{U_{\text{внеш}}}{X_C}, \quad i_R = \frac{U_{\text{внеш}}}{R}$$
$$i_{\text{общ}} = U_{\text{внеш}}\left(\frac{1}{X_L} + \frac{1}{X_L} + \frac{1}{R}\right)$$
$$\frac{U_{\text{внеш}}}{i_{\text{общ}}} = Z_\parallel = \frac{1}{\frac{1}{X_L} + \frac{1}{X_L} + \frac{1}{R}}$$

\includegraphics{th40}

Пусть $|X_L| = |X_C|$, тогда
$$L\omega = \frac{1}{C\omega}$$
$$\omega^2 = \frac{1}{LC},\quad\text{где } \omega \text{ --- резонансная частота}$$

При такой частоте сопротивление системы <<конденсатор + катушка>> равно нулю. Суммарное напряжение равно напряжению на резисторе, при этом на конденсаторе и катушке большие напряжения, но разные по знаку.

Почему у нас будет одинаковая частота? Доказательство:

$$U_L = L\ddot q, \quad U_R = R\dot q, \quad U_C = q\frac{1}{C}$$
$$U_{\text{внеш}} = L \ddot q + R \dot q + \frac{1}{C}q$$
$$U_{\text{внеш}} = U_m\sin\omega t$$
$$q = A\sin\omega t + B\cos\omega t$$
$$\dot q = A\omega\cos\omega t - B\omega\sin\omega t$$
$$\ddot q = -A\omega^2\sin\omega t - B\omega^2\cos\omega t$$
$$U_m\sin\omega t = -L\omega^2(A\sin\omega t + B\cos\omega t) + R\omega(A\cos\omega t - B\sin\omega t) + \frac{1}{C}(A\sin\omega t + B\cos\omega t)$$
Синус и косинус --- линейно независимые функции. Приравняем коэффициенты при синусе:
$$U_m = -L\omega^2A - R\omega B + \frac{1}{C}A$$
При косинусе:
$$0 = -L\omega^2 B + R\omega A + \frac{1}{C}B$$

$$A = I_{\text{действ}}U_{\text{действ}}T = \int\displaylimits_0^T U(t)I(t)dt$$
$$I_{\text{действ}} = \frac{I_m}{\sqrt{2}}$$

\subsection*{Мощность}
Для постоянного тока $P=UI$.

1. Активная мощность.

Мгновенная мощность:
$$P(t) = U(t)i(t) = U_m\sin\omega t I_m\sin\omega t = U_mI_m\sin^2\omega t = \frac{U_mI_m}{2}(1-\cos2\omega t)$$

2. Реактивная мощность.

Рассмотрим катушку. Будем считать начальную фазу для тока равной нулю. Тогда для напряжения она равна $\frac{\pi}{2}$.
$$i(t) = I_m\sin\omega t$$
$$U(t) = U_m\sin\left(\omega t + \frac{\pi}{2}\right)$$
$$P(t) = I_mU_m\sin\omega t\sin\left(\omega t + \frac{\pi}{2}\right) = \frac{I_mU_m}{2}\left(\cos\frac{\pi}{2} - \cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)\right) =$$
$$= -\frac{I_mU_m}{2}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right) = -I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)$$
Отрицательная мощность означает, что энергия катушки убывает и возвращается к источнику.

Рассмотрим конденсатор.
$$P_C(t) = I_mU_m\sin\omega t\sin\left(\omega t - \frac{\pi}{2}\right) = \frac{I_mU_m}{2}\left(\cos\frac{\pi}{2} - \cos\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)\right) = -I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)$$

Средняя мощность за период
$$P_{\text{акт}} = \frac{1}{T}\int\displaylimits_0^T U_{\text{д}}I_{\text{д}}(1-\cos2\omega t)dt = \frac{U_{\text{д}}I_{\text{д}}}{T}T = U_{\text{д}}I_{\text{д}}$$
$$P_C = -\frac{1}{T}\int\displaylimits_0^T I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)dt = 0$$

$$Q_C = I_{\text{д}}U_{\text{д}}\quad\text{--- реактивная мощность на конденсаторе}$$
$$Q_L = I_{\text{д}}^2X_L$$
$Q_L$, $Q_C$ --- амплитудное значение

Измеряется в ВАр (вольт-ампер реактивный).

\subsection*{Векторные диаграммы}

\includegraphics{th41}

\includegraphics{th42}

$$P_a = I_{\text{д}}U_{\text{д}}(1-\cos2\omega t) = I_{\text{д}}U_{\text{д}} - \text{Re}\left(I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\cdot2\omega t}\right)$$
$$P_C = I_{\text{д}}U_{\text{д}}\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right) = \text{Re}\left(-I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)}\right)$$
$$P_L = I_{\text{д}}U_{\text{д}}\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right) = \text{Re}\left(-I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)}\right)$$

\includegraphics{th43}

$S$ --- общая мощность
$$S = \sqrt{Q^2 + P^2}$$
$$P = S\cos\varphi, \quad Q = S\sin\varphi$$
$$S = IU_{\text{цепи}}$$

\subsection*{Энергия конденсатора и катушки}
Энергия катушки индуктивности
$$Q_L = \frac{dE}{dt} = I_{\text{д}}^2X_L$$
Напряжение:
$$U = \frac{di}{dt}L$$
$$Q_{\text{катушки}} = \frac{di}{dt}Li$$
$$\int\displaylimits_0^T Qdt = \int\displaylimits_{I_1}^{I_2} Lidi$$
$$\Delta E = \Delta\left(\frac{Li^2}{2}\right) = E_2-E_1 = \frac{LI_2^2}{2} - \frac{LI_1^2}{2}$$
$$E = \frac{LI^2}{2}$$

Энергия конденсатора
$$U = \frac{q}{C}$$
$$Q_C = UI = \frac{q}{C}I = \frac{q}{C}\frac{dq}{dt}$$
$$\int\displaylimits_0^T Q_Cdt = \int\displaylimits_{q_1}^{q_2} q\frac{dq}{C}$$
$$\Delta E = \frac{q_2^2}{2C} - \frac{q_1^2}{2C}$$
$$E = \frac{q^2}{2C}$$

\subsection*{Энергия магнитного диполя в магнитном поле}
Магнитный момент $\vec p_m = IS\vec n$

\includegraphics{th44}

Поле $\vec B_0$ однородно.
$$\vec M = [\vec p_m\vec B_0]$$
$$\int [\vec p_m\vec B_0]d\varphi = \int p_mB_0\sin\varphi d\varphi = -p_mB_0\cos\varphi + \const = -\vec p_m\vec B_0 + \const$$
$$A = (-\vec p_m\vec B_0 + \const)^\prime$$

\includegraphics{th45}

Немного повернули:
$$dA = d\varphi rF = d\varphi M$$
$$A = \vec M \Delta\vec\varphi$$

\end{document}